### 267. 康拉丁从战场逃离至罗马

*3. 康拉丁从战场逃离至罗马. 短暂逗留. 他在奥斯图亚逃跑，被抓，投降. 帕莱斯特里纳的囚徒. 加尔瓦诺的处决. 查理的再次担任元老. 安条克的康拉德与元老的命运. 康拉丁的结局. 1268年克莱门特四世去世.*

这个打击，像一个晴天霹雳，击碎了这个不幸少年的宏伟梦想，他面前通向了一个毁灭的深渊。他带着500名骑兵逃离了战场；和他一起的还有巴登的弗里德里希、比萨的杰拉德·多诺拉蒂科伯爵、加尔瓦诺·兰齐亚及其儿子，还有一些其他贵族。他首先转到塔利亚科佐附近的韦基奥城堡(Castel Vecchio)，看起来他是希望在那里集合分散的部队，接着在那里休整了一段时间。然后，他沿着瓦莱利亚大道逃到了维科瓦罗，变成一个逃亡者匆匆赶往罗马，而就在几天前，他还带领着军队，满怀着胜利的期待。罗马城还不知道元老的命运如何；但蒙特费尔特罗的圭多还是元老的代执，康拉丁希望得到代执的保护，想联合比萨，继续这场战争。

8月28日星期二他抵达了罗马。当时迎接他有多么的盛大，那他返回也有多么的不同！他是秘密潜回的，整个人完全麻木！他失败的消息迅速传到了罗马；吉伯林派充满了绝望恐惧；归尔甫派则是一派欢天喜地。被流放的罗马人，在查理的旗帜下作战，从战场上凯旋归来；有萨维利家族的约翰和潘多夫、巴塞洛缪·鲁贝斯和一些其他贵族。他们的振奋是不可遏制的。圭多为元老守住了元老院，但没有为康拉丁这个逃亡者提供庇护。于是康拉丁在寻求其他吉伯林派的保护，他们已全部躲在城里的塔楼里了。他们占据了斗兽场、台伯河岛（由维科的佩特鲁斯(Petrus de Vico)加固）、设防的梵蒂冈、斯特凡·阿尔贝蒂(Stefan Alberti)的宫殿，以及一个名为阿帕卡塔(Arpacata)的城堡，该城堡由雅科波·拿波利把位于鲜花广场(Campo di Fiore)上庞培剧院(Pompejustheater)的废墟上建造而成。但是，由于不断有归尔甫来到罗马，康拉丁的朋友们发觉他不能再继续留在这里了。然后劝说康拉丁逃跑。于是这个不幸的逃亡者于8月31日星期五出发，前往加尔瓦诺的女儿拥的有的萨拉奇内斯科(Saracinesco)城堡，只有杰拉德·多诺拉蒂科伯爵一个人秘密地留下来，并很快就落到了敌人的手中。康拉丁他们没有决定要怎么做。最开始的意图是去阿普利亚，但后来他们决定前往离海岸最近的地方。

减员后的公司转向位于维莱特里(Velletri)下游的马雷马(Maremmen)，在阿斯图拉(Astura)到达了海边。西塞罗以前在阿斯图拉拥有一座别院，如今已孤寂地覆盖在当初沿海的罗马宫殿的废墟之上。灰色的塔楼沿着海岸线不时的耸起，邻近的西尔塞角(Kap der Circe)上的城堡从海面浮现出来。沙丘形成一个渔港，斯图拉河(Stura)在这里注入。中世纪早期，这个城堡是属于阿汶丁山(Aventin)上阿列克修斯修女院(Kloster St. Alexius)的，先是赠予了塔斯库勒姆(Tusculum)伯爵，然后以封地的形式由弗兰吉帕尼(Frangipani)家族持有。1166年，这个地方作为毗邻特拉奇纳(Terracina)的一个港口被提到。现在的阿斯图拉只剩下带着一座孤零零塔楼的海堤城堡。然而，在康拉丁的时代，这个城堡还连带着好几个教堂，周围有坚固的城墙。逃亡者们跳上一艘船，希望能去往友好的比萨。但城堡领主约翰·弗兰吉帕内(Johann Frangipane)显然早已得知这些外国骑士来自斯库尔科拉的战场，发现他们已经出海，连忙带着划桨手急速追赶他们，既是满足自己的私心，也是因为教皇和查理已经公布的通缉，命令抓捕这些逃犯。弗兰吉帕内在海上俘虏这群人，把他们带回了阿斯图拉城堡。康拉丁、巴登的弗里德里希、加尔瓦诺伯爵、年轻的拿波利·奥尔西尼、里卡德鲁斯·安尼巴尔迪以及一些德意志和意大利骑士都在他的手里。

康拉丁心存幻想，以为他们家族之前是帝国支持者，还会感念自己的爷爷也曾慷慨地资助过他们，于是向弗兰吉帕尼表明了自己的身份。他不知道的是，就是这个弗兰吉帕尼曾因塔兰托问题与曼弗雷德争吵过，长早就脱离皇帝一派，站到教皇那边去了。恐惧和贪婪让阿斯图拉的领主紧紧抓住了眼前这个宝贵的猎物，他可以拿这个猎物向查理国王要价。出乎意料的是，查理的海军统帅(Admiral)罗伯特·德·拉维纳(Robert de Lavena)，不久前刚在墨西拿被比萨人打得惨败，碰巧带着普罗旺斯帆桨大战船(Galeere)在这片水域游弋。听到阿斯图拉发生的事情，他立即以西西里国王的名义要求把康拉丁交出来。弗兰吉帕尼没答应，他想提高自己战利品的价格；他把犯人转移到一个邻近的、更强大的城堡，可能是内图诺(Nettuno)附近的圣皮埃特罗教堂(San Pietro in Formis)。坎帕尼亚和马里蒂马的统领(Rector)枢机主教约翰也带着一队人马来了，以教皇的名义要求弗兰吉帕尼交出囚犯，因为这囚犯是被教会开除的人，是在教会的土地上抓到的恶棍。无论是恳求还是承诺，无论是囚犯的纯真、年轻还是可爱，都没有打动弗兰吉帕尼的心。弗兰吉帕尼以查理的帆桨船让他为难为借口，最终把囚犯交给了国王的雇佣兵；于是他们带着铁链通过了马雷马，在杰纳扎诺(Genazzano)向查理投降了，并被关在帕莱斯特里纳(Palestrina)上方的圣皮埃特罗城堡(Schloß S. Pietro)里。这座岩石城堡本是约翰·科隆纳(Johann Colonna)的财产，但被那不勒斯的士兵占领了。之所在杰纳扎诺，是因为查理从战场返回越过山脉先来到苏比亚科(Subiaco)，沿着普拉涅斯蒂纳(Praenestische)路下山；他在9月12日把总部设在了科隆纳家族的封地杰纳扎诺，这个家族和孔蒂家族、弗兰吉帕尼家族一样，由于胆怯和自私站到了归尔甫一边。

杰纳扎诺距离帕莱斯特里纳不到六英里，囚犯们在这里集中关押；另外还有元老唐·阿里戈，安条克的康拉德，还有几个意大利吉伯林派的罗马贵族；元老是在逃离战场时被骑士西尼巴尔多·阿奎隆(Sinibaldo Aquilone)俘虏的。圣皮埃特罗城堡曾是拉丁姆的一个古代城堡，周围仍然堆砌着长满青苔的基克洛彭堡的石块(Kyklopensteine)，现在已经衰败了。废墟上长满了常春藤，那里可以看到陆地和海洋，是美得难以形容的景致。康拉丁和同伴们在那个地方带着镣铐被囚禁了好几天。这些囚犯中，查理最痛恨的要数加尔瓦诺伯爵。他是曼弗雷德的总指挥，也是康拉丁事业最积极的推动者，还在战场上与查理对峙。查理把他和其他阿普利亚贵族一起公开处决，具体地点可能是帕莱斯特里纳或杰纳扎诺的总部，他的儿子加里奥托(Galiotto)被活活勒死在自己怀里。1268年9月上旬，加尔瓦诺伯爵就这样死去了，他是曼弗雷德的舅舅，美丽的比安卡·兰齐亚的兄弟，一个充满骑士风度的人，他起伏变幻的生活伴着着霍亨斯陶芬家族的复兴和衰落。查理把剩余的俘虏都留在了帕莱斯特里纳，于9月15日从杰纳扎诺赶到了罗马。

胜利让查理立即被选为罗马的终身元老：而他也欣然接受了市政当局的任命，并派雅各布·甘特尔米(Jakob Gantelmi)作为他的代执(Vikar)前往罗马，蒙特费尔特罗的圭多立即以4000金弗罗林(Goldguld)的价格交出了元老院。查理之前发誓不再接受元老头衔，如今教皇也已经赦免了这个誓言，批准他继续担任十年的职务。因此，查理在9月16日再次接受了这一头衔，正式称自己为“尊贵城市的元老”。支持他的罗马人，和在帕伦蒂尼战场(Palentinischen Felde)上与他并肩作战的罗马人都论功行赏，那个约翰·弗兰吉帕尼自然得到了丰厚的奖赏。

查理在元老安置了自己的官员，还将胜利通知了归尔甫家族，然后十月初回到了杰纳扎诺，准备把囚犯带到那不勒斯，并在那里对他们进行审判。囚犯中，只有安条克的康拉德获得了自由；他的生命多亏一个愉快的意外而保住了，当时他的妻子仍然关押着奥尔西尼兄弟拿波利和马修作为人质，他们是有影响力的枢机主教约翰·加埃塔诺(Johann Gaëtani)的兄弟，他就是后来的教皇尼古拉三世(Nikolaus III)。这两个高级教士(Prälat)换回了康拉德。康拉德后来成了安条克伯爵在拉丁地区的家族祖先，这个家族十四和十五世纪的时候仍然在安提科利城堡(Kastellen Anticoli)和塞隆河畔皮格里奥(Piglio am Serrone)出现，在罗马他们仍然是顽固的吉伯林派，敌对教皇，最终湮灭在历史中。

阿里戈亲王能逃过一劫，是因为考虑到他的家庭关系和卡斯蒂利亚王室。最终前元老被囚禁起来，先是在卡诺萨城堡(Schloß zu Canossa)，后在阿普利亚的蒙特城堡(Castel del Monte)，他在那应该能听到曼弗雷德三个儿子的哀嚎。英格兰、卡斯蒂利亚和阿拉贡国王的恳求是徒劳的，作为愤怒的诗人，自己的呼吁也是徒劳的；对亲王的哀叹和他骑士精神的赞赏依旧流传在游吟诗人的歌曲中，流传在吉罗德·卡拉森(Giraud de Calason)和马赛的波莱(Paulet von Marseille)的歌谣中。他释放时已经是1291年，回到家乡卡斯蒂利亚后于1304年去世。

1268年10月29日，最后一位霍亨斯陶芬的头颅被那不勒斯的斧头砍下。查理把这个不幸的对手从教皇国的领地赶出去之后，草草结束了他的命运。他谋杀了一个王位请求者，即使在最幽深的地牢里，他也要打扰康拉丁的长眠。康拉丁和他贵族朋友的处决一致受到了当时和后世的口诛笔伐，认为这是恐惧暴虐的可耻行为，历史很快展开了报复。任何诡辩都无法把查理从谋杀的污点中清洗出来。有人指责克莱门特是罪犯的同谋：更加严重的指责也针对了他，因为他既没有要求查理交出康拉丁，康拉丁是被教会审判而开除的、同时是在教会领地上被囚禁的，也没有马上出手阻止刽子手的行为。教皇应该预见到了这个血腥的结局，因为他太了解查理的本性了。教皇很希望也很同意杀死腓特烈二世的最后一个子嗣，这样就能永远消灭霍亨斯陶芬家族统治西西里的要求。如果克莱门特四世当时能发出反对的感叹，或者对康拉丁的悲惨命运表示同情，历史反倒会对赞美对这个教皇的追忆，康拉丁的权利在上帝和人类的眼中都像太阳一样明确无疑，但命运让他完成了伟大的士瓦本家族的倒台。然而他沉默了，他的沉默就是谴责的理由。10月29日康拉丁的头颅在掉落；11月29日，克莱门特四世就在维泰博去世。腓特烈二世无辜孙子的在那不勒斯脚手架上的情形痛彻人心：他向天空举起了双手，然后跪在地上祈祷，接受死亡的判决；这个感人肺腑的形象矗立在垂死教皇的床边，让他最后的时光变得昏暗惨淡。而一想到现在这个无所不能的胜利者查理，他也感到很恐惧。他要是作为一个司铎在消灭这个教廷死敌的过程中感到了满足，那他一样会被现前这个情形折磨：胜利的果实已经被抢夺在一个暴君手里，他是西西里国王，罗马的元老，托斯卡纳的代执(Vikar)，所有归尔甫城市的保护人；这个人可能转眼会成为意大利的统治者和教会的压迫者。

这短暂而辉煌的事业，好像不是历史的真实而是浪漫的故事，康拉丁结束了英雄的霍亨斯陶芬家族，也结束了他们为占有意大利而与教廷进行的漫长斗争。如果说这位少年贵族的命运是悲惨和不公的，那么这个结果历史至少宣判过了：德意志不应该再统治意大利，日耳曼和法兰克的古老帝国不应该再恢复了。如果腓特烈二世的孙子战胜了安茹的查理，他就会恢复那些形势和斗争，而那些形势和斗争不应该再在国家的进步中存在了。整个德意志都在为他的陨落而悲哀，但没有一个诸侯或个人为他报仇。士瓦本王朝彻底灭亡了；康拉丁只是其家族继承合法性(Legitimität)的最后一个牺牲品。这个伟大的家族代表着他们时代的制度体系。当然，他们也会随着时代的变迁而衰落，没有任何教会和政治力量能够恢复历史所抛弃了的合法地位。没有任何一个伟大的家族能比霍亨斯陶芬家族更代表这样一个制度，在他们一百多年的统治中，中世纪的法统之争(Prinzipienkampf)发展出了最有决定性的方式，涌现了最伟大的人物。教会和帝国这两个体系的战争，为解放人类的思想和精神[^1]互相打击，这是中世纪的顶峰，在这个历史的顶峰上，闪耀着康拉丁悲剧性死亡的光环。虽然这个伟大的王朝本身已经灭亡，但霍亨斯陶芬家族的斗争以其它形式成功地继续了下去，这个斗争终于把人类从神职人员的专制统治中解救了出来，如果没有这个英雄家族的事迹，这些过程是不可能实现的。

[^1]: 即文艺复兴运动。
